\section{Wirtschaft und industrielle Entwicklung}
\subsection{Aspekte der europäischen Wirtschaft}
Die günstigen Standortsfaktoren ermöglichten den wirtschaftlichen Aufschwung Europas. Zwar sind alle Wirtschaftssektoren in Europa vertreten, die meisten Einwohner gehen aber einer Beschäftigung im \emph{tertiären Sektor} nach.

\subsubsection*{Wirtschaftliche Zentren - Peripherie}
Der europäische Wirtschaftsraum wird durch wirtschaftliche Zentren, Grossräume und periphere Gebiete geprägt.
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{images/europa/banane.jpg}
    \caption{Blaue und gelbe Banane}
    \label{}
\end{figure}
\paragraph*{Blaue Banane} bezeichnet einen Grossraum in Zentraleuropa mit \emph{hoher wirtschaftlicher Bedeutung} und beherbergt den \emph{Industrie-} und \emph{Dienstleistungsgrossraum}. Sie zeichnet sich durch folgende Merkmale aus:
\begin{itemize}
    \item \emph{Starke Bevölkerungsverdichtung} mit fast durchgehendem Städteband.
    \item \emph{Überdurchschnittliche} materielle \emph{Infrastruktur}.
    \item \emph{Sitz} wichtiger \emph{internationaler Organisationen}.
    \item \emph{Konzentration} von \emph{Firmensitzen}.
\end{itemize}
Die \textit{Blaue Banane} erfährt einen stetigen Zustrom an Migranten. Sie wächst zwar, aber ihre Randgebiete verlieren schnell an Bedeutung.

\paragraph*{Goldene Banane}, auch \glqq europäischer Sunbelt\grqq{}, bildet die Fortsetzung der \textit{Blauen Banane} entlang den Grossräumen der Mittelmeerküste. In ihr haben sich zunehmend \emph{moderne Hightechindustrien} angesiedelt.

\paragraph*{Peripherie} Neben den stark entwickelten Kernzonen gibt es auch periphere Gebiete. Sie zeichnen sich durch einen überdurchschnittlichen Beschäftigungsanteil im \emph{primären Sektor}, eine \emph{höhere Arbeitslosenrate} und die \emph{Abwanderung junger Fachkräfte} aus. Die Peripherie ist auf die Unterstützung aufsteigender Zentren angewiesen, um ihre eigene Situation zu verbessern.

\subsubsection*{Verkehr}
\paragraph*{Der Strassenverkehr} ist in Europa ist die \emph{häufigste Transportart} in Europa. Er ermöglicht einen flexiblen Transport von Gütern und Personen. Jedoch bleibt ein grosser Teil der \emph{verursachten Kosten} am \emph{Staat} hängen.
\paragraph*{Der Schienenverkehr} ist eine \emph{umweltfreundlichere} Alternative zum Strassenverkehr. Nach der Ölkrise 1973 wurden wichtige Verbindungsstrecken ausgebaut und die Fahrpläne optimiert. Um die Umweltbelastung zu senken versucht man verstärkt, den Strassenverkehr auf die Schiene umzulagern.
\paragraph*{Weitere Transportarten} sind der Flug- und Schiffsverkehr sowie Rohrleitungen. Der Flugverkehr erfreut sich hoher Beliebtheit, bringt aber auch eine starke Umweltbelastung mit sich. Der \emph{Schiffsverkehr} ist im Vergleich mit anderen Transportmöglichkeiten \emph{kostengünstig} und \emph{umweltfreundlich}. Jedoch ist er auch vergleichsweise \emph{langsam} und eignet sich nur für unverderbliche Güter. Rohrleitungen transportieren Rohstoffe wie Erdöl oder Erdgas unterirdisch durch ganz Europa.

\subsection{Industrielle Entwicklung in Europa}
Die Textilindustrie und Schwerindustrie gehören zu den alteingesessenen Industriezweigen\footnote{Industrie bezeichnet grosse Betriebe, die durch Arbeitsteilung, Spezialisierung, Mechanisierung und Rationalisierung grosse Produktionsmengen herstellen können} in Europa. \emph{Schwerindustrie} bezeichnet alle Produktionsanlagen, die der \emph{Förderung} und \emph{Herstellung} von Eisen und \emph{Stahl} dienen. Die wichtigsten Standortsfaktoren für die Schwerindustrie sind \emph{grosse Steinkohle-} und \emph{Eisenerzvorkommen}. Zwar sind in Europa noch Steinkohle- und Eisenerzvorkommen vorhanden, jedoch sind sie Aufgrund der hohen Kosten nicht mit Erzeugnissen aus Übersee konkurrenzfähig.

\paragraph*{Das Ruhrgebiet} liegt im Deutschen Bundesland Nordrhein-Westfalen und ist eines der grössten Wirtschaftszentren Europas. Seine Hauptwachstumsphase hatte das Ruhrgebiet im $19.$ Jahrhundert. Die blühende Schwerindustrie zog weitere Industriezweige wie die Maschinen- und Autoindustrie an und Arbeiter wanderten in den Grossraum ein. Doch die Kohlekrise (1957) und die Stahlkrise (1974) machten der Schwerindustrie im Ruhrgebiet den Garaus.\\
Das Ruhrgebiet hat mittlerweile einen Strukturwandel durchgemacht und man versucht der Suburbanisierung Herr zu werden. Dies soll durch haushälterisches Bodenmanagement, vorsorgendem Umweltschutz, Mobilitätssteuerung durch eine Verbesserung des ÖVs und eine standortsichere Wirtschaftsförderung geschehen.